\chapter{Einführung}
\label{cha:Einfuehrung}

%% Diese Auflistung könnte irgendwann notwendig werden,
%% wenn auf Github verschiedene Versionsstände herumgeistern und die
%% einzelnen Nutzer evtl. verschiedene Stände vorliegen haben...
%Ausgabestände dieser Dokumentation:
%
%\begin{tabular}{llp{0.70\textwidth}}
%\textbf{Version 1} & 20.02.2016 & Erstversion für Programmversion V0.1\\
%\textbf{Version 2} & 01.07.2016 & zusätzliche Hinweise zur Software-Installation von Version V0.1\\
%\textbf{Version 3} & 18.08.2017 & {\Bezeichnung} {\Version}\\
%\end{tabular}

Diese Dokumentation beschreibt die Installation und Anwendung von {\Bezeichnung}
{\Version} auf einem {\RPi} unter dem Betriebssystem \textit{Raspbian Jessie 
with Desktop (PIXEL)} vom 05.07.2017, Imagedatei 
\textbf{\filenam{2017-07-05-raspbian-jessie.img}}. Um das SD-Image für eine 
SD-Karte mit nur 4GB Speicherkapazität anzupassen, wurde das Programmpaket 
\textit{Mathematica/Wolfram} (ca. 683MB) gelöscht und das Dateisystem 
entsprechend verkleinert.\\
Die Software wurde auf einem {\RPi} 2B (Quad Core, 900MHz, 1GB RAM) erstellt und
getestet. Auch die Inbetriebnahme auf einem {\RPi} Modell A+ (Single Core, 
700MHz, 512MB RAM) verlief erfolgreich.\\
Nicht geprüft wurde hingegen die Lauffähigkeit unter der neuen 
Be\-triebs\-system\-ver\-sion \textit{\mbox{Raspbian} Stretch}, Imagedatei 
\textbf{\filenam{2017-08-16-raspbian-stretch.img}} oder neuer!


\section{Kurzbeschreibung der Software}
\label{sec:Kurzbeschreibung}
"`\Bezeichnung"' \bzw "`\BezeichnungLang"' ist ein in \textbf{Python3}
erstellter Wrapper für den Mediaplayer \textbf{\filenam{\omxplayer}}, welcher
optimal auf die Hardware des {\RPi} zugeschnitten ist. Neben der Steuerung des 
nackten \textbf{\filenam{\omxplayer}} über Kommandozeilenparameter oder die 
Tastatur ("`hot keys"') ist auch eine Kommunikation mittels \textbf{D-Bus} 
möglich.\\
Die ursprüngliche Absicht war, eine Software zu erstellen, mit der eine einfache
und intuitive Handhabung einer Musiksammlung möglich ist. Dabei sollte sich die
Bedienung an einem klassischen CD-Spieler orientieren. Unter Linux und somit
auch auf dem {\RPi} gibt es das hervorragende Softwarepaket \textbf{MPD} ("`Music
Player Daemon"'), das \ua über ALSA alle auf dem Computer installierten
Soundkarten unterstützt und zahlreiche Client-Anwendungen (MPC) zur Verfügung
stellt. Sein einziger Nachteil liegt in der Verwaltung der Musikdateien über
eine Datenbank und den damit verbundenen umständlichen und aufwändigen
Aktualisierungsarbeiten bei neuen Musikdateien, die dem einfachen
CD-Spieler-Prinzip entgegenstehen. \textit{Gerne lasse ich mich hier vom
Gegenteil überzeugen, falls es für den {\RPi} taugliche MPCs geben sollte, die
obigen Anforderungen genügen \smiley{wink}}
(\url{mailto:schlizbaeda@gmx.de}).\\
Die Software \textbf{\Bezeichnung} in Version {\Version} besteht aus einer
grafisch einfach gehaltenen, mit dem Python-Modul \textbf{tkinter} erstellten
Benutzeroberfläche (GUI) ähnlich einem Dateimanager (siehe Abbildung 
\ref{fig:yamuplay_aufruf}):  Im linken Teil befindet
sich ein sogenanntes Treeview-Steuerelement, in dem die hierarchische
Ordnerstruktur von Laufwerken angezeigt wird, die unter \filenam{/media/pi}
gemountet sind. Am {\RPi} neu angeschlossene USB-Laufwerke werden automatisch
erkannt und entsprechend in die Ordnerstruktur eingebunden. Mediendateien (nicht 
nur Musik, auch Videos) können durch einen Doppelklick in die Playlist eingefügt
werden. Links oben ist ein Eingabefeld für die Titelsuche enthalten.\\
Der rechte Teil der GUI besteht oben aus den Schaltflächen, die den klassischen 
Tasten eines CD-Spielers entsprechen: \textit{Play/Pause}, \textit{fast forward},
\textit{rewind}, Titelsprung und \textit{Stop}. Direkt darunter befindet sich 
eine in {\Version} noch nicht aktive Schiebeleiste, die später die aktuelle 
Position in der gerade laufenden Mediendatei anzeigen und auch ein schnelles 
Verschieben ermöglichen soll. Rechts unten ist die Playlist, in der alle zum 
Abspielen ausgewählten Mediendateien angezeigt werden sowie die Schaltflächen zum
Entfernen und Verschieben der Mediendateien. Ein Doppelklick auf eine Mediendatei
der Playlist beendet das laufende Stück und beginnt mit dem Abspielen des 
angeklickten Titels.\\
Das Menü der GUI ermöglicht unter \menuitem{Datei} das Laden und Speichern von 
Playlists sowie das Beenden der Software. Im Dropdown-Menü \menuitem{Ansicht} 
können diverse Einstellungen für die Wiedergabe von Videodateien eingestellt 
werden. Unter \menuitem{Hilfe} ist derzeit nur die Anzeige einer Aboutbox 
möglich.\\


\section{Rechtliche Hinweise zu Lizenz, Gewährleistung und Links}
\subsection{Software unter GPL v3 }
Die Software \textbf{\Bezeichnung} wird unter der Lizenz GPL v3 der \Verein{Free
Software Foundation} veröffentlicht. Sie darf frei kopiert und privat oder 
kommerziell gemäß der Lizenzvorgaben verwendet werden. Bitte lesen Sie die
GPL v3, die sich im Programmpaket in der Datei \filenam{COPYING} befindet
oder laden Sie den Originaltext aus dem Internet von
\url{https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0} herunter.

{\autor} als Urheber und Copyrightinhaber stellt die Software "`so wie sie ist"'
ohne Garantie und ohne Zusicherung einer bestimmten Funktionalität zum Download
bereit. Es steht Ihnen als Anwender frei, die Software zu benutzen oder es eben
nicht zu tun. Entscheiden Sie sich für die Benutzung, so tun Sie dies auf
eigenes Risiko und auf eigene Verantwortung. Der Autor übernimmt keine Garantie
für die Software und deren Funktion und haftet auch nicht für Schäden, die aus
der Installation und Verwendung der Software entstehen.

\subsection{Dokumentation unter FDL v1.3}
Diese Dokumentation wurde mit dem Textsatzsystem {\LaTeX} erstellt.\\
Sie darf gemäß der Bestimmungen aus der Lizenz FDL v1.3 (oder nachfolgend)
kopiert, verteilt und/oder geändert werden. Details siehe 
\url{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}

\subsection{Externe Internet-Links}
\textbf{Einfach weil's sein muss:}\\
In diesem Dokument befinden sich Hyperlinks zu verschiedenen externen Seiten 
anderer Anbieter im Internet, die außerhalb des Verantwortungsbereiches des 
Autors liegen. Durch die bloße Anbringung eines Links auf eine fremde Seite 
macht sich der Autor deren Inhalte nicht zu eigen, da er auf die Gestaltung 
dieser Seiten keinerlei Einfluss hat. Zum Zeitpunkt der Verlinkung waren auf 
den verlinkten Seiten keine illegalen Inhalte erkennbar. Sollten aktuelle
oder künftige Inhalte jedoch rechtswidrig sein, so kann der Autor darüber
per e-mail an \url{mailto:schlizbaeda@gmx.de} informiert werden. Es werden
dann entsprechende Maßnahmen zur Beseitigung des/der betroffenen Links ergriffen.


\section{Konventionen dieser Dokumentation}
Folgende gestalterische Konventionen werden für die Dokumentation festgelegt:

\begin{table}[!h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{10.5cm}|}
\hline
\parbox[c]{1em}{\begin{bclogo}[logo = \bclampe, noborder = true]{Hinweis}
Text
\end{bclogo}}
	& Ein Hinweis enthält zusätzliche Information bzw. relevante Erläuterung zu einer bestimmten Funktionalität\\
\hline
\parbox[c]{3.5cm}{\begin{bclogo}[arrondi = 0.2, logo = \bcinfo, ombre = true, epOmbre = 0.25, couleurOmbre = black!30,blur]{Achtung}
Text
\end{bclogo}}	& Ein Warnhinweis, dessen Nichtbeachtung zu Geräteschäden führen kann\\
\hline
\button{Schaltfläche} & Kennzeichnung von Schaltflächen der Software \textbf{\Bezeichnung}\\
\hline
\menuitem{Menüpunkt} & {Kennzeichnung von Menüpunkten der Software \textbf{\Bezeichnung}}\\
\hline
\prompt{Meldung} & Kennzeichnung von Meldungen der Software \textbf{\Bezeichnung}\\
\hline
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}
\caption{Konventionen der Dokumentation}
\end{table}


\newpage
\section{Abkürzungsverzeichnis}
Folgende Abkürzungen werden in dieser Dokumentation verwendet:
\begin{acronym}[\Bezeichnung]
	\acro{ALSA}{\textbf{A}dvanced \textbf{L}inux \textbf{S}ound \textbf{A}rchitecture}
	\acro{D-Bus}{\textbf{D}esktop-\textbf{Bus}}
%	\acro{DVI}{\textbf{D}igital \textbf{V}isual \textbf{I}nterface}
	\acro{GUI}{\textbf{G}raphical \textbf{U}ser \textbf{I}nterface}
	\acro{HDMI}{\textbf{H}igh \textbf{D}efinition \textbf{M}ultimedia \textbf{I}nterface}
	%\acro{mP}{\textbf{M}ikro \textbf{P}rozessor}
	\acro{MPC}{\textbf{M}usic \textbf{P}layer \textbf{C}lient}
	\acro{MPD}{\textbf{M}usic \textbf{P}layer \textbf{D}aemon}
	\acro{SoC}{\textbf{S}ystem \textbf{o}n \textbf{S}ilicon: {\textmu}P-Bausteine mit viel Peripheriemodulen wie \zB der Broadcom 2835, 2836, 2837 auf dem \RPi}
%	\acro{USV}{\textbf{U}nterbrechnungsfreie \textbf{S}trom\textbf{v}ersorgung}
\end{acronym}


\section{Danksagung}
Mein Dank gilt insbesondere folgenden Personen
\begin{itemize}
\item \textbf{\textit{Riegler Hias} und \textit{d' Hundskrippln}}\\
     In dieser Dokumentation wird an verschiedenen Stellen auf das Musikstück
     \textit{Gloana Bauer} von \textbf{Riegler Hias feat. d' Hundskrippln} 
     verwiesen, weil ich dieses Lied einfach gut finde.\\
     \begin{tabular}{ll}
     \url{https://www.hundskrippln.de} & 93336 Steinsdorf\\
     \url{http://www.riegler-hias.de}  & 93349 Hiendorf\\
     \end{tabular}
     
     Ich bedanke mich für die Erlaubnis, Screenshots aus dem Video zu diesem
     Musikstück verwenden zu dürfen.
\item \textbf{meigrafd}\\
     Dieser Benutzer des größten deutschsprachigen Forums für den {\RPi} lud 
     damals offenbar die Version V0.1 von {\Bezeichnung} herunter und testete 
     es anschließend ziemlich ausführlich durch. Er ließ mir äußerst 
     konstruktive Kritik zukommen, an welchen Stellen mein ursprüngliches 
     Python-Script noch zu verbessern wäre.\\
     Insbesondere  schlug er mir vor, meinen damaligen Code von klassischem 
     Python mit unzähligen \Code{global}-Deklarationen auf objektorientierte 
     Programmierung umzustellen. Dazu hatte er \textit{einfach so} mein 
     komplettes Script angepasst und mir wieder zukommen lassen. Darauf 
     aufbauend korrigierte und erweiterte ich das Script auf den jetzigen
     Versionsstand {\Version}.
     \url{http://www.forum-raspberrypi.de/User-meigrafd}
\end{itemize}
